\documentclass[crop=false, class=book]{standalone}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[italian]{varioref}
\usepackage{copyrightbox}

\begin{document}

	\chapter{HitTest}
	
	Un \textit{HitTest} è il risultato che viene restituito quando viene toccato un determinato oggetto \verb|Trackable|.
	Ogni risultato è costituito da:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Lunghezza in metri} dall'origine del raggio che può essere ricavata dall'invocazione del metodo \verb|getDistance()|.
		\item \textbf{Posa} (posizione e orientamento) del punto toccato con \verb|getHitPose()|.
		\item \textbf{Istanza Trackable} che contiene la geometria 3d che è stata toccata con \verb|getTrackable()|.
	\end{itemize}
	
	\noindent
	Questo risultato può essere utilizzato per definire un'ancora che permette di fissare la posizione di contenuti virtuali all'interno dello spazio. L'ancora si adatta agli aggiornamenti dell'ambiente circostante e aggiorna gli oggetti legati ad essa come descritto nel capitolo~\vref{cap:anchor} relativo ad Anchor e Trackable.\\
	
	\noindent
	Esistono quattro tipi di risultati che si possono ottenere in una sessione ARCore:
		\begin{itemize}
		\item \textbf{Profondità}: richiede l'attivazione di depth API nella sessione ARCore ed è usato per posizionare oggetti su superfici arbitrarie (non solo su piani).
		\item \textbf{Aereo}: permette di posizionare un oggetto su superfici piane e utilizza la loro geometria per determinare la profondità e l'orientamento del punto individuato.
		\item \textbf{Punto caratteristico}: permette di disporre oggetti in superfici arbitrarie basandosi su caratteristiche visive attorno al punto sul quale l'utente tocca. 
		\item \textbf{Posizionamento istantaneo}: consente di posizionare un oggetto rapidamente in un piano utilizzando la sua geometria completa attorno al punto selezionato. 
	\end{itemize}
	\clearpage
	
	\section{Definizione e gestione di un HitTest}
	E' possibile ricevere un \verb|HitTest| di tipo diverso come descritto dal listing~\vref{lst: hitTest-filter}.
	\begin{center}
		\begin{minipage}{0.95\textwidth}
			\begin{lstlisting}[caption={Filtraggio hitTest in base al tipo.}, label={lst: hitTest-filter}, language=Kotlin]
			// I risultati dell'hit-test sono ordinati per distanza crescente dalla fotocamera.
			val hitResultList =
  				if (usingInstantPlacement) {
    				// Se si usa la modalità Instant Placement, il valore in 
    				// APPROXIMATE DISTANCE METERS determina quanto lontano sarà 
    				// piazzato l'anchor, dal punto di vista della fotocamera.
    				frame.hitTestInstantPlacement(tap.x, tap.y, APPROXIMATE_DISTANCE_METERS)
    				// I risultati dell'Hit-test usando Instant Placement 
    				// avranno un solo risultato di tipo InstantPlacementResult.
  				} else {
    				frame.hitTest(tap)
  				}
  				
			// Il primo hit result di solito è il più rilevante per rispondere agli input dell'utente.
			val firstHitResult = hitResultList.firstOrNull { hit ->
  					val trackable = hit.trackable!!
  					
  					if(trackable is DepthPoint){
  						// Sostituisci con un qualsiasi oggetto Trackable
  						true
  					} else {
  						false
  					}
  				}
  				
			if (firstHitResult != null) {
  				// Utilizza l'hit result. Ad esempio crea un anchor su tale punto di interesse.
  				val anchor = firstHitResult.createAnchor()
  				// Utilizzo dell'anchor...
			}
			\end{lstlisting}
		\end{minipage}
	\end{center}
	
	
	\noindent
	Per definire un hitTest attraverso un raggio \textbf{arbitrario} si può usare il metodo \verb|Frame.hitTest(origin3: Array<float>, originOffset: int, direction3:| \\
	\verb|Array<float>, originOffset: int)| dove i quattro parametri specificano:
	
	\begin{itemize}
		\item \verb|origin3|: array che contiene le 3 coordinate del punto di partenza del raggio.
		\item \verb|originOffset|: offset sommato alle coordinate dell'array di partenza.
		\item \verb|director3|: array che contiene le 3 coordinate del punto di arrivo del raggio.
		\item \verb|directorOffset|: offset sommato alle coordinate dell'array di arrivo.
	\end{itemize}
	
	\noindent
	Per creare un anchor sul risultato del tocco viene usato \verb|hitResult.createAnchor()| che restituirà un anchor disposto sul \verb|Trackable| sottostante su cui è avvenuto il tocco.
	Nel caso della nostra applicazione il risultato restituito da hitTest nella modalità \emph{Plane Detection} è di tipo \verb|Aereo|; il rilevamento di un piano consente di disporre un animale in un punto preciso. Questo evento è stato gestito dal metodo \verb|setOnTapArPlaneListener| riportato nell'esempio di codice \vref{lst: Definizione Anchor in Plane Detection}.
	\\
	Oltre all'oggetto hitTest è stato molto importante \verb|hitTestResult| definito nella documentazione di \emph{sceneView}. Questo oggetto mantiene tutti gli hitTest che vengono creati quando l'utente tocca lo schermo. Inoltre, contiene le informazioni associate al nodo che è stato colpito dal hitTest. Quando l'utente posiziona un'animale in un piano, viene creato un oggetto \verb|anchorNode| passando al costruttore l'anchor generato dal hitTest. Successivamente, viene aggiunto un oggetto \verb|TransformableNode| come nodo figlio di AnchorNode. Questo tipo di nodo può essere utilizzato per aggiungere un oggetto \verb|Node| come figlio, per eseguire operazioni di traslazione, selezione, rotazione e scala. L'utilizzo di hitTestResult è stato utile nell'eliminazione degli animali perchè ci ha dato la possibilità di ricavare l'oggetto Node associato all'animale che l'utente voleva eliminare. Per rilevare un hitTestResult viene invocato il metodo \verb|setOnTouchListener(delNode)| su \verb|TransformableNode| dove delNode è un oggetto di tipo Node.OnTouchListener.
	\\	
	Nell'esempio \vref{lst: delete-node} è riportato il codice dell'eliminazione di un nodo dalla scena.
	
	\begin{center}
		\begin{minipage}{0.95\textwidth}
			\begin{lstlisting}[caption={Eliminazione di un nodo dalla scena in Plane Detection.}, label={lst: delete-node}, language=Kotlin]
			//Listener per eliminare i nodi
			val delNode = Node.OnTouchListener { hitTestResult, motionEvent ->
					if(switchButton.isChecked){
						// Prima chiamata ad ArFragment per gestire TrasformableNode
						arFragment.onPeekTouch(hitTestResult, motionEvent)
						
						// La rimozione si verifica con un evento ACTION UP
						if (motionEvent.action == MotionEvent.ACTION_UP) {
							
							if (hitTestResult.node != null && switchButton.isChecked) {
								
								//Restituisce il nodo che è stato colpito dal hitTest
								val hitNode: Node? = hitTestResult.node
								
								hitNode!!.renderable = null
								
								hitNode.parent = null
								
								//Eliminazione di tutti i figli del nodo
								val children = hitNode.children
								if(children.isNotEmpty() && children != null){
									for (i in 0 until children.size){
										children[i].renderable = null
									}
								}
							
								arFragment.arSceneView.scene.removeChild(hitNode)
							}
						}
					}
				true
			}
			\end{lstlisting}
		\end{minipage}
	\end{center}
	
			
	
\end{document}